\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS6-BCPST1-2122} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS6 - Mathématiques et informatique façon concours}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{5 mars 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

\note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}



\begin{exercice}[Cours]
  On définit deux parties E et F de $ℝ^4$:

  $$
E=\bigl\{(x,y,z,t)∈ℝ^4\mid      -2x      =      y      =      2(z+t)\bigr\}\quad
F=\bigl\{(x,y,z,t)∈ℝ^4\mid y = -2z+t\bigr\}
$$

\begin{enumerate}
\item Vérifier que E et F sont des sous-espaces vectoriels de $ℝ^4$.
\item Déterminer une base de E ainsi que sa dimension.
\item Déterminer une base de F ainsi que sa dimension.
\item Déterminer une base de $G=E∩F$ ainsi que sa dimension.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[D'après un oral d'Agro-Véto]

\begin{enumerate}
\item On définit l'application:

  $$
 φ\colon \begin{array}{rll}
              ℝ_2[X] &   \to   & ℝ[X] \\
              Q & \mapsto & (X-X^2)Q''+(1-2X)Q'
            \end{array}
            $$

            On note $\scr B=(1,X,X^2)$ la base canonique de $ℝ_2[X]$.
            \begin{enumerate}
            \item Calculer les coordonnées dans $\scr B$ des images de chaque vecteur de $\scr B$ par $φ$.
            \item  Déterminer  la  matrice  $A$   dont  les  colonnes  sont  les
              coordonnées trouvées à la question précédente. Quel est le rang de
              cette matrice?
           
            \end{enumerate}
          \item Soit $p∈\bigl\{0,1,2\bigr\}$. On considère les polynômes:

            $$
            T_p=X^p(1-X)^p \qquad \text{et} \qquad L_p=\frac{1}{p!}(T_p)^{(p)}
            $$

            où  $(T_p)^{(p)$  désigne  la  dérivée d'ordre  $p$  de  $T_p$  (par
              convention la dérivée d'ordre 0 d'une fonction est la fonction elle-même).
              \begin{enumerate}
              \item Déterminer $L_0$, $L_1$ et $L_2$.
              \item Vérifier que $\scr B' = (L_0,L_1,L_2)$ forme une base de $ℝ_2[X]$.
              \item Vérifier que pour chaque vecteur $L_i$ de cette base $\scr B'$, il
                existe un scalaire $λ_i$ tel que $φ(L_i)=λ_i\cdot L_i$.
              \item  On  note  $P$  la   matrice  dont  les  colonnes  sont  les
                coordonnées  des  vecteurs  de  $\scr B'$  dans  la  base  $\scr
                B$.  Déterminer  $P$ puis  vérifier  qu'elle  est inversible  en
                donnant son inverse.
              \item  Calculer  $D=P^{-1}\cdot  A\cdot  P$.   Que  remarque-t-on?
                Calculer $D^n$ pour tout entier naturel $n$.
              \item Exprimer $A$ en fonction de $D$, $P$ et $P^{-1}$. En déduire
                un moyen de calculer $A^n$ pour tout entier naturel $n$.
              \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Autour de la distance]
  Dans tout l'exercice, on travaille  dans l'espace muni d'un reprère orthonormé
  $\scr R=(O,\ve{i},\ve{j},\ve{k})$. Étant données  deux ensembles de points non
  vides Αet B, on appelle \texttt{distance entre A et B} la borne inférieure des
  normes $\|\ve{MN}\|$ pour  M parcourant l'ensemble A et  N parcourant l'ensemble
  B. On la note:
  $$
  Δ(A, B) = \inf_{M∈A,\ N∈B}\left\|\ve{MN}\right\|
  $$

  \begin{enumerate}
\item \subsection*{Informatique: distance entre deux parties finies non vides}

  Dans cette partie, un point M de $\scr  E$ est représentée par la liste de ses
  coordonnées dans $ℝ$.
  
Par  exemple, si  M a  pour coordonnées  (2, 1,  3) la  liste \texttt{M}  Python
correspondante est donnée par \texttt{[2, 1, 3]}.

Une partie finie et non vide E est  représentée par la liste de ses points, donc
par la liste des listes de leurs coordonnées dans $ℝ$.

Par  exemple, si  on a  $M_1(1,  −1, 2)$  , $M_2(3,  0,  2)$ ,  $M_3(3, 2,  8)$,
l’ensemble $\{M_1 , M_2 , M_3 \}$ est représenté par la liste
\texttt{[[1, -1, 2], [3, 0, 2], [3, 2, 8]]}.

\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{norme(M, N)} qui prend en arguments deux listes
  \texttt{M} et \texttt{N} 
  représentant deux points M et N de $\scr E$ et qui renvoie la norme du vecteur
  $\ve{MN}$.
  
\item Écrire une  fonction \texttt{mini(M, B)} qui prend en  arguments une liste
  \texttt{M} et une liste de  triplets \texttt{B} représentant respectivement un
  point  M et  un  ensemble  fini non  vide  B et  qui  renvoie  le minimum  des
  $\|\ve{MN}\|$ pour N décrivant l’ensemble B.

\item Écrire  une fonction \texttt{distance(A,B)} qui  prend en arguments deux  listes de
  triplets A et B  représentant deux ensembles finis et non vides A  et B et qui
  renvoie le réel $∆(A, B)$. 
\end{enumerate}


\item \subsection*{Distance d'un point à une droite dans $\scr E$}

Dans cette partie, on  note M le point de coordonnées (1, −1,  1) et $\scr D$ la
droite passant par le point A de coordonnées (1, 0, 1) et dirigé par le vecteur
$\ve{v}$ de coordonnées (−2, 1, 1).

L’objectif est de calculer $∆ ({M }, \scr D)$.

\begin{enumerate}
\item Donner une représentation paramétrique de la droite $\scr D$.
\item  On définit la fonction $f$ par:

  $$
  f\colon \begin{array}{rll}
               ℝ &   \to   & ℝ \\
               t & \mapsto & 6t^2+2t+1
             \end{array}
  $$

  Justifier que $f$ admet un minimum  global et expliciter cette valeur. Dans la
  suite, on la note $α$.
  
\item Montrer que pour tout $N ∈ \scr  D$, il existe $t_N ∈ ℝ$ vérifiant $f(t_N)
  = \|\ve{MN}\|^2$.

\item En déduire que pour tout $N ∈ \scr D,\ \|\ve{MN}\| ≥ \sqrt{α}$.

\item Montrer  qu’il existe  $H ∈ \scr  D$ vérifiant  $\|\ve{MH}\|=\sqrt{α}$. En
  déduire la valeur de $∆(\{M \}, \scr D)$.
\end{enumerate}


\item \subsection*{Distance d’un point à un plan dans $\scr E$}

  Dans cette partie, on note M le point  de coordonnées (0, 2, 1) et $\scr P$ le
  plan ayant comme représentation paramétrique:

  $$
    \begin{cases}
      x=1+t+2s\\
      y=0-t+s\\
      z=2-t-s
    \end{cases}
  $$

  où $t$ et $s$ sont des réels.

  \begin{enumerate}
  \item Résolvez ce système en prenant $t$ et $s$ comme inconnues et $x,\ y $ et
    $z$ comme paramètres.
  \item Déduisez-en une équation cartésienne du plan $\scr P$.
  \item  Déterminer les  coordonnées de  l'unique point  H de  $\scr P$  tel que
    $\ve{MH} $ est orthogonal à $\scr P$.
  \item Démontrer que pour tout point N de $\scr P$, on a:

    $$
    \|\ve{MN}\|^2=\|\ve{MH}\|^2+\|\ve{HN}\|^2
    $$
    \item En déduire la valeur de  $∆(\{M \}, \scr P)$.
  \end{enumerate}

\end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
